<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="fr">
  <page>
    <title>Amour</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1865</id>
    <revision>
      <id>202411</id>
      <parentid>201871</parentid>
      <timestamp>2014-05-31T06:17:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Motisse38</username>
        <id>19858</id>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve">
==== [[Léon Blum]] ====
{{citation|citation=— Mon enfant, il faut aimer la vie, et travailler pour qu'elle aime chacun de nous. Et si nous la trouvons mauvaise et dure, il faut l'aimer cependant, et la réaliser meilleure, non par le désespoir et la violence, mais par le travail. C'est ce que les meilleurs d'entre nous comprennent spontanément. Ils aiment ''naturellement'' le travail, l'action, la pensée ; ils sont nés les bons ouvriers robustes, prêts à la tâche, qui sauront souffrir et travailler seuls. Mais aux plus faibles pour les gagner au devoir de vivre, à la joie de vivre, il faut le bonheur, l'amour, la paix au cœur, le charme continu des présences douces. Ce que je dis est vrai de toutes les faiblesses, et il n'est pas un de nous qui, à certaines heures, ne soit un faible à son tour. C'est pourquoi l'avenir, à qui incombent tant de grandes tâches, qui doit réaliser la paix du travail, l'équité laborieuse, devra, peut-être avant toute chose, assurer toute sa liberté à l'amour.}}
{{Réf Livre|référence=Nouvelles conversations de Goethe avec Eckermann/Gallimard|page=74|section=9 avril 1898}}

==== [[René Girard]] ====
{{citation|citation=Nous devons nous détruire ou nous aimer, et les hommes – nous le craignons – préfèreront se détruire.}}
{{Réf Livre|titre=Achever Clausewitz|auteur=René Girard|éditeur=Carnets Nord|ISBN=978-235536-002-2|année=2007|page=102}}


{{Réf Pub|nom=Herve Barreau, Einstein et la conception physique de l’espace et du temps|date=2005|source=Annales de la Fondation Louis de Broglie, Volume 30, no 3-4, [http://aflb.ensmp.fr/AFLB-303/aflb303m461.pdf texte en ligne], p.482}}



{{autres projets|s=Auteur:Albert Einstein|commons=Albert Einstein|w=Albert Einstein}}

{{DEFAULTSORT:Einstein, Albert}}
[[Catégorie:Personnalité allemande]]
[[Catégorie:Personnalité américaine]]
[[Catégorie:Personnalité suisse]]
[[Catégorie:Physicien]]
[[Catégorie:Lauréat du Prix Nobel de physique]]
[[Catégorie:Naissance en 1879]]
[[Catégorie:Décès en 1955]]

</text></revision></page></mediawiki>