<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="fr">
  <page>
    <title>Amour</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1865</id>
    <revision>
      <id>202411</id>
      <parentid>201871</parentid>
      <timestamp>2014-05-31T06:17:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Motisse38</username>
        <id>19858</id>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve">{{en cours.CM}}
L''''{{w}}''' est un sentiment qui pousse les êtres à s'aimer et qui pousse donc celui qui l'éprouve à adopter, vis-à-vis de l'objet aimé, un comportement spécifique à l'expression de ce sentiment. Par extension, l'amour désigne nombre de choses qui sont liés à ce sentiment, telles que, par exemple, l'être aimé lui-même (mon amour).
{{sommaire à gauche}}
[[File:1873 Pierre Auguste Cot - Spring.jpg|thumb|uprighht=1.8|&lt;center&gt;''Le Printemps''&lt;br /&gt;Pierre Auguste Cot, 1873&lt;/center&gt;]]



==Amour en général==

{{citation|citation=J'ai pas peur de l'avouer, j'avais quarante ans passés, eh bien, le jour de la mort de [[Georges Brassens|Brassens]], j'ai pleuré comme un môme. J'ai vraiment pas honte de le dire. Alors que - c'est curieux - mais, le jour de la mort de Tino Rossi, j'ai repris deux fois des moules.}}
{{Réf Livre|titre=Textes de scène|auteur=Pierre Desproges|éditeur=Seuil|année=1988|page=42|section=« Dernières volontés »|ISBN=2-02-010383-4}}

==== [[w: Alain (philosophe)|Alain (Émile Chartier, dit)]] ====
{{citation|citation=Aimer, c’est trouver sa richesse hors de soi.}}
{{Réf Livre|titre=Éléments de philosophie (Gallimard)|auteur=Alain |éditeur=Librairie Larousse (Dictionnaire des citations françaises et étrangères)|année=1980 |page=3|isbn=2-03-340809-4}}
{{Choisie citation du jour|puce=*|année=2010|mois=mars|jour=1|commentaire=|}}

====Aristote====
{{citation|citation=Aimer, c'est vouloir du bien à quelqu'un.}}
{{Réf Article|titre=Saint-Valentin - Amour, toujours - Citations|auteur=[[Aristote]]|publication=Direct Soir|numéro=700|date=Vendredi 12 février 2010|page=9}}

==== [[Léon Blum]] ====
{{citation|citation=— Mon enfant, il faut aimer la vie, et travailler pour qu'elle aime chacun de nous. Et si nous la trouvons mauvaise et dure, il faut l'aimer cependant, et la réaliser meilleure, non par le désespoir et la violence, mais par le travail. C'est ce que les meilleurs d'entre nous comprennent spontanément. Ils aiment ''naturellement'' le travail, l'action, la pensée ; ils sont nés les bons ouvriers robustes, prêts à la tâche, qui sauront souffrir et travailler seuls. Mais aux plus faibles pour les gagner au devoir de vivre, à la joie de vivre, il faut le bonheur, l'amour, la paix au cœur, le charme continu des présences douces. Ce que je dis est vrai de toutes les faiblesses, et il n'est pas un de nous qui, à certaines heures, ne soit un faible à son tour. C'est pourquoi l'avenir, à qui incombent tant de grandes tâches, qui doit réaliser la paix du travail, l'équité laborieuse, devra, peut-être avant toute chose, assurer toute sa liberté à l'amour.}}
{{Réf Livre|référence=Nouvelles conversations de Goethe avec Eckermann/Gallimard|page=74|section=9 avril 1898}}

==== [[René Girard]] ====
{{citation|citation=Nous devons nous détruire ou nous aimer, et les hommes – nous le craignons – préfèreront se détruire.}}
{{Réf Livre|titre=Achever Clausewitz|auteur=René Girard|éditeur=Carnets Nord|ISBN=978-235536-002-2|année=2007|page=102}}

==== [[André Maurois]] ====
{{citation|citation=Elle a éprouvé et exprimé un amour sincère du peuple, bien avant que le suffrage universel imposât cette attitude. « Je ne suis pas, disait-elle, de ces âmes patientes qui accueillent l'injustice avec un visage serein. »|précisions=L'écrivain  biographe André Maurois cite ici [[George Sand]]}}
{{Réf Livre|titre=Lélia ou la vie de George Sand|auteur=[[André Maurois]]|éditeur=Le Livre de Poche|année=2004|année d'origne=1952|page=10|section=Notes liminaires|ISBN=2-253-10923-1}}

====Amos Oz====
{{Citation|&quot;J'ai parlé d'un peu de compassion et de générosité, mais je n'ai pas mentionné l'amour : je ne crois pas en l'amour universel. L'amour de tous pour tous, il faut laisser ça à Jésus : l'amour, c'est autre chose; il n'a rien à voir avec la générosité et la compassion. Loin de là. L'amour, c'est la curieuse combinaison d'une chose et de son contraire, un mélange d'extrême égoïsme et d'abnégation totale. Un paradoxe ! Tour le monde n'a que ce mot à la bouche, l'amour, mais on ne le choisit pas, il nous attrape, ile nous tient comme une maladie, une tragédie. On choisit quoi, alors ? Entre quoi et quoi les hommes doivent-ils opter à chaque instant ? Entre la générosité et la méchanceté. Un enfant de trois ans le sait, et pourtant la méchanceté ne désarme pas. Pour quelle raison ? A cause de la fameuse pomme que nous avons mangée là-bas : elle était empoisonnée.&quot;}}
{{Réf Livre|titre=Une histoire d'amour et de ténèbres|auteur=Amos Oz|éditeur=Gallimard|collection=Folio 4265|traducteur=Sylvie Cohen|année=2004|page=259 (paroles du père)}}

==== [[Martin Luther King]] ====
{{citation|citation=« L'amour », en cette occurrence, désigne une bonne volonté compréhensive.|précisions=Présentation de [[Bruno Chenu]] et Traduction de [[Marc Saporta]]}}
{{Réf Livre|titre=Je fais un rêve|auteur=[[Martin Luther King, JR.]]|éditeur=Nouveaux horizons|année=2004|année d'origne=1987|page=27}}

==Amour entre deux personnes==

==== [[w:Marcel Achard|Marcel Achard]] ====
{{citation|citation=L’amour, c’est être toujours inquiet de l’autre.}}
{{Réf Livre|titre=Jean de la Lune, III, Marceline |auteur=Marcel Achard |éditeur=Librairie Larousse (Dictionnaire des citations françaises et étrangères) |année=1980 | page=2 | isbn=2-03-340809-4}}

==== [[Marie d'Agoult]] ====
{{Citation|citation=Quelle tolérance pour le vice hypocrite, quelle rigidité pour la passion sincère ! Combien la coquetterie rusée et la galanterie circonspecte y trouvent peu de censeurs ; mais l'amour, s'il osait s'y montrer, comme on le couvrirait d'anathèmes ! L'amour ? ne craignez pas de l'y voir ; il en est banni comme une faiblesse ridicule ; il est banni de son plus pur sanctuaire, du coeur même de la jeune fille : il y est étouffé avant de naître par la cupidité et la vaine gloire qui pervertissent tous les instincts, jusqu'au plus naturel, au plus légitime, au plus religieux de tous : le désir du bonheur dans le mariage.|précisions=Il est ici question de l'hypocrisie du grand monde.}}
{{Réf Livre|titre=Nélida|auteur=[[Marie d'Agoult]]|éditeur=Calmann-Lévy|année=2010|année d'origine=1866|page=76|partie=Première partie|chapitre=V|ISBN=978-2-7021-4127-4}}

==== [[Gabriele D'Annunzio]] ====
{{Citation|citation=Celle qu’il appelait Perdita (...) sentit passer dans tous ses nerfs l’indéfinissable frisson que lui donnait la voix de son jeune ami, quand cette voix devenait révélatrice d’une âme véhémente et passionnée vers qui elle était attirée par un amour et une terreur sans limites.}} {{Réf Livre|titre=Le Feu|auteur=[[Gabriele D'Annunzio]]|éditeur=La Revue de Paris|Traducteur=Georges Hérelle|année=1900|page=4|chapitre=I. L'épiphanie du feu}}

==== [[Jean Barbe]] ====
{{citation|citation=C’était cela l’amour, pensait-il : s’évanouir comme un souffle dans la chaleur d’une peau plus douce que la sienne, s’oublier et renaître.}}
{{Réf Livre|titre=Le travail de l’huître|auteur=[[Jean Barbe]]|éditeur=Leméac|année=2008|page=31}}
{{Choisie citation du jour|puce=*|année=2012|mois=janvier|jour=19|commentaire=|}}

==== [[Christian Bobin]]====
{{citation|citation=Nous avons besoin de nous tromper avant d'accéder à la vérité. Nous avons besoin de croire à l'éternité de ceux qui nous aiment pour grandir et un jour comprendre, sans en être détruit, que cette éternité-là est mensongère et qu'il nous faut désormais aimer sans rien attendre de l'amour - hors la joie présente qu'il donne et avec quoi il se confond.&quot;}}
{{Réf Livre|auteur=Christian Bobin|éditeur=Folio|titre=Autoportrait au radiateur=|auteur Christian Bobin, Folio|année=1997|année d'origine=1997|page=73|ISBN=978-2-07-041170-2}}

==== [[André Breton]] ====
{{Citation|citation=Nous fîmes l'amour longtemps, à la façon des craquements qui se produisent dans les meubles. Nous fîmes l'amour comme le soleil bat, comme les cercueils ferment, comme le silence appelle, comme la nuit brille. Et dans nos yeux qui n'étaient jamais ouverts en même temps ne se débattaient rien que nos sorts les plus purs.}}
{{Réf Livre|titre=Poisson soluble|auteur=[[André Breton]]|éditeur=Gallimard|collection=Poésie|année=1996|année d'origine=1924|page=102|partie=26|ISBN=2-07-032917-8}}

{{citation|Les hommes désespèrent stupidement de l'amour – j'en ai désespéré – ils vivent asservis à cette idée que l'amour est toujours derrière eux, jamais ''devant'' eux : les siècles passés, le mensonge de l'oubli à vingt ans. Ils supportent, ils s'aguerrisent à admettre surtout que l'amour ne soit pas ''pour eux'', avec son cortège de clartés, ce regard sur le monde qui est fait de tous les yeux de devins. Ils boitent de souvenirs fallacieux auxquels ils vont jusqu'à prêter l'origine d'une chute immémoriale, pour ne pas se trouver trop coupables. Et pourtant pour chacun la promesse de toute heure à venir contient tout le secret de la vie, en puissance de se révéler un jour occasionnellement dans un autre rêve.}}{{Réf Livre|page=64|référence=L'Amour fou/Gallimard-Folio}}

{{citation|. Aimer, retrouver la grâce perdue du premier instant où l'on aime... Toutes sortes de défenses se peignent autour de moi, des rires clairs fusent des années passées pour finir en sanglots }}
{{Réf Livre|page=66|référence=L'Amour fou/Gallimard-Folio}}

{{citation|Les fiancées brillaient aux fenêtres, éclairées d'une seule branche indiscrète, et leurs voix, alternant avec celles des jeunes hommes qui brûlaient en bas pour elles, mêlaient aux parfums déchaînés de la nuit de mai un murmure inquiétant, vertigineux comme celui qui peut signaler sur la soie des déserts l'approche du Sphinx. La question qui soulevait gracieusement à pareille heure tant de poitrines n'était en effet rien moins, posée dans les conditions ''optima'' de temps et de lieu, que celle de l'avenir de l'amour – que celle de l'avenir d'un seul et, par là même, de tout amour.}}
{{Réf Livre|page=99|référence=L'Amour fou/Gallimard-Folio}}

{{citation|Amour, seul amour qui sois, amour charnel, j'adore, je n'ai jamais cessé d'adorer ton ombre vénéneuse, ton ombre mortelle. Un jour viendra où l'homme saura te reconnaître pour son seul maître et t'honorer jusque dans les mystérieuses perversions dont tu t'entoures.}}{{Réf Livre|page=110|référence=L'Amour fou/Gallimard-Folio}}

{{citation|[[Friedrich Engels|Engels]], dans l' ''Origine de la Famille'', n'hésite pas à faire de ''l'amour sexuel individuel'', né de cette ''forme supérieure des rapports sexuels qu'est la monogamie, le plus grand progrès moral'' accompli par l'homme dans les temps modernes. Quelque entorse qu'on cherche aujourd'hui à faire subir à la pensée marxiste sur ce point comme sur tant d'autres, il est indéniable que les auteurs du ''Manifeste communiste'' n'ont cessé de s'élever contre les espoirs de retour aux rapports sexuels « désordonnés » qui marquèrent l'aube de l'histoire humaine. La propriété privée une fois abolie, « on peut affirmer avec raison, déclare [[Friedrich Engels|Engels]], que ''loin de disparaître, la monogamie sera plutôt pour la première fois réalisée'' ». Dans le même ouvrage il insiste à plusieurs reprises sur le caractère ''exclusif'' de cet amour qui, au prix de quels égarements – j'en sais de misérables et de grandioses – s'est enfin ''trouvé''. Cette vue sur ce que peut sans doute présenter de plus agitant la considération du devenir humain ne peut être corroborée plus nettement que par celle de [[Sigmund Freud|Freud]] pour qui l'amour sexuel, tel même qu'il est déjà donné, ''rompt les liens collectifs créés par la race, s'élève au-dessus des différences nationales et des hiérarchies sociales, et, ce faisant, contribue dans une grande mesure au progrès de la culture''. Ces deux témoignages, qui donnent la conception de moins en moins frivole de l'amour pour principe fondamental au progrès moral aussi bien que culturel, me sembleraient à eux seuls de nature à faire la part la plus belle à l'activité poétique comme moyen éprouvé de fixation du monde sensible et mouvant sur un seul être aussi bien que comme force permanente d'anticipation.}}
{{Réf Livre|page=112|référence=L'Amour fou/Gallimard-Folio}}

{{citation|Allez donc parler, me dira-t-on, de la suffisance de l'amour à ceux qu'étreint, leur laissant tout juste le temps de respirer et de dormir, l'implacable nécessité !}}
{{Réf Livre|page=113|référence=L'Amour fou/Gallimard-Folio}}

{{citation|La recréation, la recoloration perpétuelle du monde dans un seul être, telles qu'elles s'accomplissent par l'amour, éclairent en avant de mille rayons la marche de la terre. }}
{{Réf Livre|page=115|référence=L'Amour fou/Gallimard-Folio}}

{{citation|L'amour réciproque, tel que je l'envisage, est un dispositif de miroirs qui me renvoient, sous les mille angles que peut prendre pour moi l'inconnu, l'image fidèle de celle que j'aime, toujours plus surprenante de divination de mon propre désir et plus dorée de vie.}}
{{Réf Livre|page=137|référence=L'Amour fou/Gallimard-Folio}}

==== [[Joe Dassin]] ====
{{Citation|citation=L’amour sans amour n’est plus rien.}}
{{Réf Chanson
|titre=Comment te dire
|auteur=Joe Dassin
|interprète=Joe Dassin
|album=aucun
|date=1968
|label=CBS Records
}}

==== [[Robert Desnos]] ====
{{citation|citation=La reproduction est le propre de l'espèce, mais l'amour est le propre de l'individu.}}
{{Réf Livre|titre=La Liberté ou l'Amour|auteur=Robert Desnos|éditeur=Gallimard|collection=L'Imaginaire|année=1982|page=27|chapitre=III. Tout ce qu'on voit est d'or|ISBN=2-07-027695-3|année d'origine=1927}}

{{citation|citation=Dans le couloir, ce fut le piétinement du garçon d’hôtel relevant pour les cirer, paire par paire, les chaussures à talons Louis XV. Quel Père Noël attendu depuis des siècles déposera l’amour dans ces chaussures, objet d’un rite journalier et nocturne de la part de leur propriétaire, en dépit de la désillusion du réveil ?}}
{{Réf Livre|titre=La liberté ou l'amour !|auteur=[[Robert Desnos]]|éditeur=Gallimard|collection=L'Imaginaire|année=1962|année d'origine=1927|page=32|section=III. Tout ce qu'on voit est d'or|ISBN=978-2-07-027695-0}}

{{citation|citation=Les conditions de la vie furent changées quant aux relations matérielles, mais l’amour fut toujours de même le privilège de peu de gens, disposés à courir toutes les aventures et à risquer le peu de vie consentie aux mortels dans l’espoir de rencontrer enfin l’adversaire avec lequel on marche côte a côte, toujours sur la défensive et pourtant à l’abandon.}}
{{Réf Livre|titre=La liberté ou l'amour !|auteur=[[Robert Desnos]]|éditeur=Gallimard|collection=L'Imaginaire|année=1962|année d'origine=1927|page=34|section=III. Tout ce qu'on voit est d'or|ISBN=978-2-07-027695-0}}

{{citation|citation=Qu’elle vienne celle que j’aimerai.}}
{{Réf Livre|titre=La liberté ou l'amour !|auteur=[[Robert Desnos]]|éditeur=Gallimard|collection=L'Imaginaire|année=1962|année d'origine=1927|page=44|section=IV. La brigade des jeux|ISBN=978-2-07-027695-0}}

{{citation|citation=Sa vue imprime à mon cœur un mouvement plus rapide, son absence emplit mon esprit. }}
{{Réf Livre|titre=La liberté ou l'amour !|auteur=[[Robert Desnos]]|éditeur=Gallimard|collection=L'Imaginaire|année=1962|année d'origine=1927|page=45|section=IV. La brigade des jeux|ISBN=978-2-07-027695-0}}

==== {{w|Albert Einstein}} ====
{{citation|citation=Tomber amoureux n'est pas du tout la chose la plus stupide que font les gens - mais la gravitation ne peut en être tenue pour responsable.|original=Falling in love is not at all the most stupid thing that people do — but gravitation cannot be held responsible for it.|langue=en}}
{{réf Livre|titre=Albert Einstein, The Human Side: New Glimpses From His Archives|auteur=Albert Einstein, Helen Dukas (dir.), Banesh Hoffmann (dir.)|année=1981|éditeur=Princeton University Press|page=56|ISBN=0691023689}}

====Salvat Etchart====
{{citation|Car l'amour m'a donné les seuls plaisirs, les seuls cris qui n'étaient pas des plaintes, les seuls mouvements qui n'étaient pas de douleur, les seuls sentiments qui n'étaient ni de honte ni de haine ; Il m'a donné les seules joies, les seuls moments de plénitude de ma vie, et m'a montré jusqu'au désespoir, et à l'abandon de moi-même, que ma bouche, que ma chair, mes cris, ma poitrine, mon dos, tout mon être enfin, manquait, et manquait, et manquait d'amour.}}
{{Réf Livre|titre=Le temps des autres
|auteur=Salvat Etchart
|éditeur=Presse de la renaissance
|année=1987
|page=183
}}

====Alain Finkielkraut====
{{Citation|citation=Il existe, dans de nombreuses langues, un mot qui désigne à la fois l'acte de donner et celui de prendre, la charité et l'avidité, la bienfaisance et la convoitise - c'est le mot : amour.}}
{{Réf livre
|titre=La sagesse de l'amour
|auteur=Alain Finkielkraut
|éditeur=Gallimard
|année=1984
|partie=Introduction
|chapitre=Il existe, dans de nombreuses langues...
|page=11
|isbn=2-07-032469-9}}

====Lady Gaga====
{{Citation|citation=J’ai appris que l’amour est comme une brique, vous pouvez construire une maison ou faire couler un cadavre.
|original=I’ve learned love is like a brick, you can build a house or sink a dead body.
|langue=en
}}
{{Réf Chanson|titre=Judas|auteur=Lady Gaga|interprète=Lady Gaga|album=Born This Way|date=15 avril 2011|label=Streamline, Kon Live, Interscope Records}}

====Romain Gary====
{{citation|citation= (...)au début du siècle, quand il n'y avait pas la sécurité sociale et qu'on mourait beaucoup de misère et de la poitrine, (...) l'amour avait beaucoup plus d'importance qu'aujourd'hui car il n'y avait ni la voiture, ni la télé, ni les vacances, et lorsqu'on était enfant du peuple, l'amour était tout ce qu'on pouvait avoir de bien.|précisions=A propos des thèmes de la chanson réaliste}}
{{Réf Livre
|titre=L'angoisse du roi Salomon
|auteur=Romain Gary (Émile Ajar)
|éditeur=Mercure de France
|collection=Folio
|année=1979
|page=48
|ISBN=978-2-07-037797-8}}

==== [[James Joyce]] ====
{{Citation|citation=Un flot de chaud lolo lichelape-le secret s'épanchait pour s'épandre en musique, en désir, sombre à déguster, insinuant. La tâter, la tapoter, la tripoter, la tenir sous. Tiens ! Pores dilatateurs qui se dilatent. Tiens ! Le jouir, le sentir, la tiédeur, le. Tiens ! Faire par-dessus les écluses gicler les jets Flot, jet, flux, jet de joie, coup de bélier. Ca y est ! Langue de l'amour.}}
{{Réf Livre|titre=Ulysse|auteur=[[James Joyce]]|traducteur=Auguste Morel|éditeur=Gallimard|collection=Folio|année=1957|année d'origine=1922|page=422|ISBN=2-07-040018-2}}

==== [[Michel Leiris]] ====
{{citation|citation='''amour''' – vous mord, vous moud, vous cloue, mais vous ouvre âme et corps.}}
{{Réf Livre|référence=Langage tangage/Gallimard-L'Imaginaire|page=10|cacher auteur|cacher titre|cacher isbn|cacher année}}

==== [[Sayd Bahodine Majrouh]] ====
{{citation|[En Afghanistan]L'amour de la femme est tabou, frappé d'interdit par le code d'honneur de la vie pashtoune et par le sentiment religieux. Les jeunes gens n'ont pas le droit de se fréquenter, de s'aimer, de se choisir. L'amour est une faute grave, punie de mort. Les indisciplinés sont tués, froidement. Le massacre des amants, ou de l'un d'eux (qui est toujours et sans exception la femme) amorce le processus sans fin de la vendetta entre les clans.}}
{{Réf Livre|titre=Le suicide et le chant. Poésie populaire des femmes pashtounes|auteur=Sayd Bahodine Majrouh|éditeur=Les Cahiers des Brisants|année=1988|page=21|section=I|ISBN=2-90539564-8|traducteur=André Velter}}

{{citation|Si meurt mon amant, que je sois son linceul !&lt;br&gt;Ainsi nous épouserons la poussière ensemble.}}
{{Réf Livre|titre=Le suicide et le chant. Poésie populaire des femmes pashtounes|auteur=[[Sayd Bahodine Majrouh]]|éditeur=Les Cahiers des Brisants|année=1988|page=61|ISBN=2-90539564-8|traducteur=André Velter}}

==== Jean-Luc Marion ====
{{citation|Non seulement nous n'avons plus de concept de l'amour, mais nous n'avons même plus de mot pour le dire. &quot;Amour&quot; ? Cela sonne comme le mot le plus prostitué - à strictement parler le mot de la prostitution ; d'ailleurs, nous en reprenons spontanément le lexique : on le &quot;fait&quot; comme on fait la guerre ou des affaires, et il ne s'agit plus que de déterminer avec quels &quot;partenaires&quot;, à quel prix, pour quel profit, à quel rythme et combien de temps on le &quot;fait&quot;. Quand à le dire, le penser ou le célébrer - silence dans les rangs [...] Déclarer &quot;je t'aime&quot; sonne, dans le meilleur des cas, comme un obscénité ou une dérision, au point que, dans la bonne société, celle des instruits, plus personne n'ose sérieusement proférer un tel non-sens.}}
{{Réf Livre|titre=Le phénomène érotique|auteur=Jean-Luc Marion|éditeur=Grasset|collection=Philosophie|année=2003|année d'origine=|page=12-13|partie=|ISBN=}}

==== [[André Maurois]] ====
{{citation|citation=&lt;poem&gt;« Je regarde comme un péché mortel non seulement le mensonge des sens dans l'amour, mais encore l'illusion que les sens cherchaient à se faire dans les amours incomplètes. Je dis, je crois qu'il faut aimer avec tout son être, ou vivre dans une complète chasteté. »
La faute, le péché à ses yeux, ce n'est pas de changer d'amant, pour aller à celui qu'on aime ; c'est de se donner à celui que l'on n'aime pas, fût-il votre mari.&lt;/poem&gt;|précisions=L'écrivain  biographe André Maurois à propos de [[George Sand]]}}
{{Réf Livre|titre=Lélia ou la vie de George Sand|auteur=[[André Maurois]]|éditeur=Le Livre de Poche|année=2004|année d'origne=1952|page=465|section=I. ''Politique personnelle de George Sand''|chapitre=VI. La révolte des anges|ISBN=2-253-10923-1}}

==== [[Alfred de Musset]] ====
{{citation|citation={{personnage|Perdican}} : […] On est souvent trompé en amour, souvent blessé et souvent malheureux ; mais on aime, et quand on est sur le bord de la tombe, on se retourne pour regarder en arrière et on se dit : « J’ai souffert souvent, je me suis trompé quelquefois, mais j’ai aimé. C’est moi qui ai vécu, et non pas un être factice créé par mon orgueil et mon ennui ». (Il sort.)|précisions=Cet extrait de la tirade de Perdican semble être tirée de la correspondance entre Musset et George Sand, d'après Paul de Musset, son frère.}}
{{Réf Livre|titre=On ne badine pas avec l'amour|auteur=Alfred de Musset|éditeur= Bordas|année=1995|ISBN=2-04-028166-5|page=67|acte=II|scène=5|s=}}

==== [[Anaïs Nin]]====
''' Décembre (1931) '''
{{Citation|citation=&lt;poem&gt;Un visage d'une blancheur saisissante disparaissant dans l'obscurité du jardin. Elle pose pour moi en s'éloignant. J'ai envie de sortir en courant pour embrasser sa fantastique beauté, pour l'embrasser et pour lui dire : « Vous portez en vous un reflet de moi-même, une partie de moi-même. Je vous ai rêvée, j'ai souhaité votre existence. Vous ferez toujours partie de ma vie. Si je vous aime, c'est parce que nous avons dû partager un certain temps les mêmes fantasmes, la même folie, la même scène.
« La seule force qui vous permet de tenir debout, c'est votre amour pour Henry — c'est pour cela que vous l'aimez. Il vous fait du mal, mais il permet à votre corps et à votre âme d'être unis. Il fait de vous une entité. A coups de fouet, il vous donne une unité passagère. Moi, j'ai Hugo. »&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Livre|titre=Henry et June — Les cahiers secrets|auteur=[[Anaïs Nin]]|éditeur=Stock|traducteur=Béatrice Commengé|année=2007|année d'origine=1986|page=27|section=Décembre (1931)|ISBN=978-2-234-05990-0}}

==== [[Octavio Paz]] ====
{{Citation|citation=Je fais mourir de faim l'amour pour qu'il dévore ce qu'il trouve.}}
{{Réf Livre|titre=Liberté sur parole|auteur=[[Octavio Paz]]|traducteur=Jean-Clarence Lambert|éditeur=Gallimard|collection=Poésie|année=1966|année d'origine=1958|page=54|partie=II. AIGLE OU SOLEIL ? (1949-1950)|section=''Travaux du poète'' — VIII|ISBN=2-07-031789-7}}

{{Citation|citation=A cette heure guerrière, à cette heure de sauve-qui-peut, les amants se penchent au balcon du vertige. Ils s'élèvent doucement, épi de bonheur qui se balance sur un champ calciné. Leur amour est un aimant auquel est suspendu le monde. Il règle les marées, il ouvre les écluses de la musique. Au pied de leur chaleur, la réalité brise sa coquille.}}
{{Réf Livre|titre=Liberté sur parole|auteur=[[Octavio Paz]]|traducteur=Jean-Clarence Lambert|éditeur=Gallimard|collection=Poésie|année=1966|année d'origine=1958|page=105|partie=II. AIGLE OU SOLEIL ? (1949-1950)|section=Aigle ou Soleil ? — ''Être naturel''  — II|ISBN=2-07-031789-7}}

====Roger Peyrefitte====
{{citation
|citation=La frontière est mince entre les amours.
|langue=fr}}
{{Réf Livre
|titre= Propos secrets
|auteur= Roger Peyrefitte
|éditeur= Albin Michel
|année= 1977
|page= 262
|ISBN= 2 226 00502 1
}}

====John Cowper Powys====
{{citation|Personne ne peut entraver l'amour ou lui ordonner de demeurer sur place lorsqu'il entend s'envoler.}}
{{réf livre|titre=Comme je l'entends
|auteur=John Cowper Powys
|page=52
|année=1988
|éditeur=du Seuil}}

==== [[Paul-Claude Racamier]] ====
{{Citation|citation='''aimer''' ''Prends garde aux schizophrènes qui t'aiment sans te laisser voir qu'ils te haïssent de t'aimer.''}}
{{Réf Livre|titre=Les Schizophrènes|auteur=[[Paul-Claude Racamier]]|éditeur=Payot &amp; Rivages|collection=Petite bibliothèque Payot|année=2001|année d'origine=1980|page=187|partie=Schizogrammes|chapitre=|section=|ISBN=978-2-228-89427-2}}

{{Citation|citation=&lt;poem&gt;'''façon d'aimer, façon de haïr''' ''Les schizophrènes ont une façon d'aimer étrangement semblable aux façons de la haine.''
''On ne compte pas les gens qui s'y sont laissé prendre''.&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Livre|titre=Les Schizophrènes|auteur=[[Paul-Claude Racamier]]|éditeur=Payot &amp; Rivages|collection=Petite bibliothèque Payot|année=2001|année d'origine=1980|page=192|partie=Schizogrammes|chapitre=|section=|ISBN=978-2-228-89427-2}}

====[[Jean-Jacques Rousseau]]====
{{Citation|citation=Quels moments ! ah ! pardonne ! j'ose te voir même t'occuper de moi : je vois tes yeux attendris parcourir une de mes lettres ; je lis dans leur douce langueur que c'est à ton amant fortuné que s'adressent les lignes que tu traces ; je vois que c'est de lui que tu parles à ta cousine avec une si tendre émotion. Ô Julie ! ô Julie ! et nous ne serions pas unis ? et nos jours ne couleraient pas ensemble ? Non, que jamais cette affreuse idée ne se présente à mon esprit ! En un instant elle change tout mon attendrissement en fureur, la rage me fait courir de caverne en caverne ; des gémissements et des cris m'échappent malgré moi ; je rugis comme une lionne irritée ; je suis capable de tout, hors de renoncer à toi ; et il n'y a rien, non, rien que je ne fasse pour te posséder ou mourir.|précisions=A propos de l'état amoureux et des doutes qui le caractérise.}}
{{Réf Livre|titre=Julie ou La nouvelle Héloïse|auteur=[[Jean-Jacques Rousseau]]|éditeur=Garnier-Flammarion|collection=GF Flammarion|année=1967|année d'origine=1761|page=55|partie=I|section=Lettre XXVI à Julie|ISBN=2-08-070148-7}}

{{citation|citation=Sondez bien votre coeur, ô Julie ! et voyez s'il vous est possible d'éteindre le feu dont il est dévoré.(...) L'amour s'est insinué trop avant dans la substance de votre âme pour que vous puissiez jamais l'en chasser (...) et, quand il ne vous restera plus d'amour, il ne vous restera plus rien d'estimable.}}
{{Réf Livre|titre=Julie ou La nouvelle Héloïse|auteur=[[Jean-Jacques Rousseau]]|éditeur=Garnier-Flammarion|collection=GF Flammarion|année=1967|année d'origine=1761|page=138|partie=II|section=Lettre III de Milord Edouard à Julie|ISBN=2-08-070148-7}}

==== [[Charles-Augustin Sainte-Beuve]] ====
{{citation|citation=&lt;poem&gt;Au fond, je suis un homme très précis, très positif, et du moment que l'amour n'a plus été là, j'ai vu juste.&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Livre|titre=Mes Poisons|auteur=Sainte-Beuve|éditeur=La Table Ronde|année=2006|page=21|chapitre=II. Sur lui-même|ISBN=2-7103-2862-3}}

{{citation|citation=&lt;poem&gt;Si j'avais un jeune ami à instruire de mon expérience, je lui dirais : — Aimez une coquette, une dévote, une sotte, une grisette, une duchesse. Vous pourrez réussir, et la dompter, la réduire. Mais si vous cherchez quelque bonheur dans l'amour, n'aimez jamais une muse. Là où vous croirez trouver son coeur, vous ne rencontrerez que son talent.
N'aimez pas Corinne — et surtout si Corinne n'est point encore montée au Capitole ; car le Capitole alors est au dedans, et à tout propos, sur tout sujet (et même les plus doux sujets), elle y monte.
Tout amant préfère le sentier, mais Corinne aime la voie romaine.&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Livre|titre=Mes Poisons|auteur=Sainte-Beuve|éditeur=La Table Ronde|année=2006|page=80|chapitre=VIII. Sur l'amour et les femmes|ISBN=2-7103-2862-3}}

====  [[Charles-Augustin Sainte-Beuve]]  ====
{{citation|citation=Dans les nouvelles ou romans qui ont des sujets italiens,[Stendhal] a mieux réussi ces ''amours passionnées'' qui n'existent plus, selon lui, en 1838 et qu'on trouverait fort ridicules si on les rencontrait ; ces amours ''qui se nourrissent de grands sacrifices, ne peuvent subsister qu'environnés de mystère et se trouvent toujours voisins de plus affreux malheurs''. [[Stendhal|Beyle]] cherche ainsi dans le roman une pièce à l'appui de son ancienne et constante théorie qui lui avait fait dire : ''L'amour est une fleur délicieuse, mais il faut avoir le courage d'aller la cueillir sur les bords d'un précipice affreux''}}
{{Réf Livre|titre=Le siècle du progrès — Anthologie établie et présentée par Pierre Berès|auteur=[[Charles-Augustin Sainte-Beuve]]|éditeur=Hermann (éditeurs des sciences et des arts)|collection=Collection savoir : lettres|année=1992|année d'origine=|page=153|partie=[[Stendhal]]|section=9 janvier 1854. ''Causeries du lundi'', t. IX|ISBN=2-7056-6179-4}}

==== Gaston Salandri ====
{{citation|L'amour est une course d'obstacles ; au dernier, il tombe de lui-même.}}
{{Réf Livre|titre=La Revue blanche|auteur=Gaston Salandri|éditeur=Gallica|année=1892|page=42}}

==== [[George Sand]] ====
{{Citation|citation=Quelle fièvre avez-vous fait passer dans la moelle de mes os, esprits de la vengeance céleste ? quel mal avais-je fait aux anges du ciel pour qu'ils descendissent sur moi et pour qu'ils missent en moi pour châtiment, un amour de lionne ?}}
{{réf Livre|auteur=[[George Sand]]/[[Alfred de Musset]]|titre=Le Roman de Venise|éditeur=Grasset|section=George Sand — Venise, 1er mai 1834|année=1904|année d'origine=2004|page=396}}

==== [[Jean-Paul Sartre]] ====
{{citation|citation=
{{Personnage|Hilda}} : Nous n'irons pas au ciel, Gœtz, et même si nous y entrions tous les deux, nous n'aurions pas d'yeux pour nous voir, pas de mains pour nous toucher. Là-haut, on ne s'occupe que de Dieu. ''(Elle vient le toucher.)'' Tu es là : un peu de chair usée, rugueuse, misérable, une vie — une pauvre vie. C'est cette chair et cette vie que j'aime. On ne peut aimer que sur cette terre et contre Dieu.
|précisions=Hilda s'adressant à Gœtz, qui lui demande pourquoi elle a voulu survivre étant assuré qu'elle le reverrait au Ciel.}}
{{Réf Livre|référence=Le Diable et le Bon Dieu/Gallimard-Folio|page=212|acte=III|tableau=VIII et IX|scène=III}}

==== [[Emile Verhaeren]] ====
{{citation|&lt;poem&gt;Lorsque tu fermeras mes yeux à la lumière,
Baise-les longuement, car ils t’auront donné
Tout ce qui peut tenir d’amour passionné
Dans le dernier regard de leur ferveur dernière.&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Livre|titre=Les Heures du Soir, XXVI|auteur=[[w:Emile Verhaeren|Emile Verhaeren]]|éditeur=Mercure de France (Paris)|année= 1954|page= 163, v. 1-4|année d'origine=1911 }}

==== [[Boris Vian]] ====
{{citation|citation=[...] puisque l'amour, qui est tout de même, je le répète, le centre d'intérêt de la majorité des gens sains, est barré et entravé par l'Etat, comment s'étonner que la forme actuelle du mouvement révolutionnaire soit la littérature érotique ?}}
{{Réf Livre|titre=Ecrits pornographiques précédés de l'Utilité d'une littérature érotique|auteur=[[Boris Vian]]|éditeur=Le Livre de Poche|année=1980|page=35|section=I. Utilité d'une littérature érotique|ISBN=978-2-253-14431-1}}

{{citation|citation=Il y a seulement deux choses : c'est l'amour, de toutes les façons, avec de jolies filles, et la musique de la Nouvelle-Orléans ou de Duke Ellington.|précisions=Propos de [[Boris Vian]] rapportés par la biographe Claire Julliard.}}
{{Réf Livre|titre=Boris Vian|auteur=Claire Julliard|éditeur=Folio|collection=Biographies|section=L'écume et la Nausée|numéro=105|année=2007|année d'origine=2007|page=27|ISBN=978-2-07-031963-3}}

==== [[Renée Vivien]] ====
{{Citation|citation=Elle ne craignait point la Mort aux yeux chastes, aux mains graves, elle ne craignait que l’Amour qui ravage l’esprit et la chair.
Blanche comme l’écume sur le gris des rochers, elle songeait que les Dieux cléments, en la livrant virginale à la Mort virginale, lui épargnaient les rancœurs et les souillures de l’implacable Érôs.}}
{{Réf Livre|titre=La Dame à la Louve|auteur=[[Renée Vivien]]|éditeur=Alphonse Lemaire|année=1904|page=206|section=Blanche comme l'Ecume}}

====Oscar Wilde====
{{citation|citation=L'homme veut être le premier amour de la femme, alors que la femme veut être le dernier amour de l'homme.}}
{{Réf Article|titre=Saint-Valentin - Amour, toujours - Citations|auteur=[[Oscar Wilde]]|publication=Direct Soir|numéro=700|date=Vendredi 12 février 2010|page=9}}
{{Choisie citation du jour|puce=*|année=2014|mois=avril|jour=25}}


==A voir==

==== [[Jean Malrieu]] ====
{{Citation|citation=Les yeux ouverts, les yeux fermés, je vois, je sais. A l'heure où le désir s'échappe comme d'un loup qui couvre mon visage, cette femme nue au coin du bois anonyme et violée et précise et familière, est-ce celle sublimée et subtile qui s'avance et grandit et me choisit et me livre et me délivre dans la lumière oblique de ce qui est plus que ma vie ? Elle se détache et se confond avec celle qui habite entre mes bras. La meilleure. La révélée. La femme est flamme. Elle est nue comme une amande. Il y a des champs d'ivoire dans l'amour. Elle est chaste comme je suis chaste : un scandale d'innocence. C'est toujours l'âge du premier amour. Et voici que je tremble. Tout est chair. Sexe de l'iode, des lèvres, des sacs à fermoir, des rives, des rivages de ce lac calme où nous prenons dimensions. Si j'ouvre les yeux, je suis nageur qui fait provision d'oxygène pour mieux plonger dans le délire. Je me rassure, j'étais seul. Soudain, je suis tous. Je dois fonder quelque ville, quelque part. Puis la respiration devient broussaille. Je rejoins le réel, l'imaginaire, la mort attelée dans le dos.|précisions=Réponse de [[Jean Malrieu]] à l'interrogation suivante : ''Comment se caractérisent vos représentations imaginaires dans l'acte d'amour ? Justifient-elles un jugement de valeur ? Sont-elles spontanées ou volontaires ? se succèdent-elles dans un ordre fixe ? Lequel ?'' — Il est clairement question d'une enquête initiée par la revue surréaliste ''La Brèche'' en décembre 1964.}} {{Réf Article|titre=Premières réponses à l'enquête sur les représentations érotiques|auteur=[[Jean Malrieu]]|publication=La Brèche|numéro=7|date=Décembre 1964|page=92}}

==== [[Jacques Abeille]] ====
{{Citation|citation=&lt;poem&gt;Les représentations imaginaires oscillent précisément entre ces deux pôles : des représentations « Sadiennes » avec accumulation de détails d'une violence à peine supportable alternant régulièrement avec des bouffées de la tendresse la plus ineffable qui révèle l'objet de mon amour dans toute sa pureté et dans toute sa souveraineté. Evidemment cette succession de représentations constitue un rythme qui va se précipitant jusqu'à une synthèse finale.
Ce rythme, tout comme la forme de cette synthèse même, échappent à mon contrôle. Il m'est possible de stimuler les représentations mais ni de les provoquer, ni de les éviter, ni même de les inhiber.
[...] Seules les forces vives de l'imagination constituent la sauvegarde de mon amour.
Elles orchestrent à elles seules cette généreuse synthèse. Se succédant régulièrement — imbriquées l'une dans l'autre — mouvement de l'amour.&lt;/poem&gt;|précisions=Réponse de Jacques Abeille à l'interrogation suivante : ''Comment se caractérisent vos représentations imaginaires dans l'acte d'amour ? Justifient-elles un jugement de valeur ? Sont-elles spontanées ou volontaires ? se succèdent-elles dans un ordre fixe ? Lequel ?'' — Il est clairement question d'une enquête initiée par la revue surréaliste ''La Brèche'' en décembre 1964.}} {{Réf Article|titre=Premières réponses à l'enquête sur les représentations érotiques|auteur=[[Jacques Abeille]]|publication=La Brèche|numéro=7|date=Décembre 1964|page=84}}


==== [[Alberto Eiguer]] ====


''' Libertinage et prédation '''
{{citation|citation=Dans son travail, J. Clavreul (1967) rappelle que le pervers sexuel évoquant ses pratiques et ses fréquentations se prévaut de ne parler que d'amour. Il se glorifie de savoir comme personne ce qu'est l'amour. Pour cet auteur, ce serait le signe même de l'accès au savoir sur le sexe, savoir vécu par lui comme initiatique et quelque part ayant été acquis par « révélation ». L'amour absout des excès réalisés en son nom et incite à la complaisance, ajoute Clavreul. Il y voit un piège tendu à nous autres censées être de simples névrosés, dans la mesure où le pervers sait que nous tenons à des valeurs dont l'amour est l'une des pierres précieuses. En bref, l'amour semble justifier toutes les faiblesses et toutes les compromissions. Et dans le lien du couple, l'amour est aussi invoqué par le partenaire du pervers manifeste comme pour légitimer le soutien qu'il lui donne et finalement pour occulter qu'il réalise ses tendances latentes à travers lui. C'est par amour aussi que la victime doit se taire et éviter de dénoncer l'outrage qu'elle subit.}}
{{Réf Livre|titre=Psychanalyse du libertin|auteur=[[Alberto Eiguer]]|éditeur=Dunot|collection=Psychismes|année=2010|page=134|partie=II. Libertinage et prédation|chapitre=Invitation à la débauche|section=Banaliser le mal au nom de l'amour|ISBN=978-2-10-054958-0}}

==== [[Mary Esther Harding]] ====

{{citation|citation=&lt;poem&gt;Dans l'initiation aux mystères d'Isis, le candidat devait prendre la forme de l'âne Set ou Typhon pour devenir conscient de toute sa luxure et concupiscence et éprouver l'aspect négatif de l'Éros, de sa propre libido, non pas en se livrant à une débauche effective, mais en passant par l'épreuve rituelle de l'initiation. On l'isolait de ses compagnons pour qu'il se sente abandonné, car quelque chose en lui était hostile à la « participation ». On le battait, le maltraitait, on l'exposait à la faim et aux tentations sexuelles.
Car Typhon n'est pas foncièrement différent d'Éros. C'est Éros sous une forme implacable, l'inverse, le contraire de la « participation ». Lorsque le candidat à l'initiation avait traversé cette épreuve, lorsqu'il avait pleinement éprouvé cet aspect de la vie, ressenti son vide et sa stérilité et résolu d'y renoncer pour toujours, lorsqu'il se montrait capable de castration volontaire, alors seulement il voyait Isis la déesse et retrouvait sa forme humaine en mangeant ses roses. Ces roses d'Isis sont les fleurs de la pure passion, et symbolisent l'amour libéré de la luxure.&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Livre|titre=Les Mystères de la femme|auteur=[[Mary Esther Harding]]|traducteur=Eveline Mahyère|éditeur=Payot &amp; Rivages|collection=Petite Bibliothèque Payot|année=2001|année d'origine=1953|page=296|chapitre=XIII. Le sacrifice du fils|ISBN=2-228-89431-1}}

{{citation|citation=&lt;poem&gt;[...] s'il en reste à un stade relativement infantile au lieu d'incorporer à sa propre psyché les qualités émotionnelles et sentimentales qui devraient lui être transmises par son anima, [l'homme] s'obstine à les chercher hors de lui-même dans leur projection sur une femme, ses rapports avec le principe féminin demeurent inconscients et lui, de ce fait, puéril.
Il pourra chercher tant qu'il voudra des femmes toujours plus jeunes, toujours plus idéalement belles, il restera insatisfait, peut-être même se révélera-t-il impuissant. Il espère encore trouver une satisfaction émotionnelle sous une forme qu'il aurait dû dépasser, il s'accroche vainement à des manières de sentir infantiles. Sa puérilité consiste à croire que la femme qui, pour le moment, lui tient lieu d'anima, comblera son besoin de satisfaction émotionnelles et sexuelles. Il s'attend à ce qu'elle lui donne l'amour dont il a besoin, au lieu de se rendre compte que chez un être adulte l'amour ne peut se libérer de l'engagement instinctuel primitif qu'après de longs efforts, répétés et conscients. Il espère que la vie lui donnera ce qu'il désire, qu'elle sera une mère pour lui. C'est cet espoir même, cependant, qui le prive de sa virilité. C'est selon les termes de l'ancien rite, une castration due à la mère.&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Livre|titre=Les Mystères de la femme|auteur=[[Mary Esther Harding]]|traducteur=Eveline Mahyère|éditeur=Payot &amp; Rivages|collection=Petite Bibliothèque Payot|année=2001|année d'origine=1953|page=297|chapitre=XIII. Le sacrifice du fils|ISBN=2-228-89431-1}}


{{citation|citation=L'âge ne vous protège pas des dangers de l'amour. Mais l'amour, dans une certaine mesure, vous protège des dangers de l'âge.}}
{{Réf Article|titre=Saint-Valentin - Amour, toujours - Citations|auteur=Jeanne Moreau|publication=Direct Soir|numéro=700|date=Vendredi 12 février 2010|page=9}}

==Amour maternel==
====Romain Gary====
{{citation|citation= Il n'est pas bon d'être tellement aimé, si jeune, si tôt. Ca vous donne de mauvaises habitudes. On croit que c'est arrivé. On croit que ça existe ailleurs, que ça peut se retrouver. On compte la dessus. On regarde, on espère, on attend. Avec l'amour maternel, la vie vous fait à l'aube une promesse qu'elle ne tient jamais. On est obligé ensuite de manger froid jusqu'à la fin de ses jours. Après cela, chaque fois qu'une femme vous prend dans ses bras et vous serre sur son coeur, ce ne sont que des condoléances. On revient toujours gueuler sur la tombe de sa mère comme un chien abandonné. Jamais plus, jamais plus, jamais plus. Des bras adorables se referment autour de votre cou et des lèvres très douces vous parlent d'amour, mais vous êtes au courant. Vous êtes passés à la source très tôt et vous avez tout bu. Lorsque la soif vous reprend, vous  avez beau vous jeter de tous côtés, il n'y a plus de puits, il n'y a que des mirages. Vous avez fait, dès la première lueur de l'aube, une étude très serrée de l'amour et vous avez sur vous de la documentation. Je ne dis pas qu'il faille empêcher les mères d'aimer leurs petits. Je dis simplement qu'il vaut mieux que les mères aient encore quelqu'un d'autre à aimer. Si ma mère avait eu un amant, je n'aurai pas passé ma vie à mourir de soif auprès de chaque fontaine. Malheureusement pour moi, je me connais en vrais diamants.}}
{{Réf Livre
|titre=La Promesse de l'aube
|auteur=Romain Gary
|éditeur=Gallimard
|collection=Folio
|année=1973
|année d'origine=1960
|page=132
|ISBN=2070363732}}

[[Image:Drawn_love_hearts.svg|200px|right|thumb|Un des symboles de l'amour]]

== Voir aussi ==

{{autres projets|w=Amour}}

[[Catégorie:Amour]]
[[Catégorie:Sentiment]]
[[Catégorie:Émotion]]
[[Catégorie:Relation humaine]]
[[Catégorie:Notion philosophique]]
[[Catégorie:Vocabulaire religieux]]
[[Catégorie:Sexologie]]</text>
      <sha1>c85hvef5snuvmbl00hb42mwa3fb02l0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>
