 <mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="fr">
  <page>
    <title>Intelligence</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2008</id>
    <revision>
      <id>202424</id>
      <parentid>201707</parentid>
      <timestamp>2014-05-31T07:01:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Motisse38</username>
        <id>19858</id>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve">
{{en cours.CM}}
L''''{{w|intelligence}}''' est l'ensemble des facultés mentales permettant de comprendre les choses et les faits, de découvrir ces relations entre elles pour aboutir à une connaissance conceptuelle et rationnelle. Elle peut être également définie comme la [[w:Adaptation (biologie)|faculté d'adaptation]].
[[File:Cesare Dandini Allegorie der Intelligenz.jpg|thumb|250px|&lt;center&gt;''Allégorie de l'intelligence'' — [[w:Cesare Dandini|Cesare Dandini]] (1656)&lt;/center&gt;]]

{{sommaire à gauche}}




==== [[Daniel Pennac]], ''Chagrin d'école'', 2007 ====
{{citation|La naissance de la délinquance, c'est l'investissement secret de toutes les facultés de l'intelligence dans la ruse.}}
{{Réf Livre|titre=Chagrin d'école|auteur=[[Daniel Pennac]]|éditeur=Gallimard|année=2007|partie=1 (« La poubelle de Djibouti »)|chapitre=8|page=37}}


==== [[Hans Arp]], ''Note 2 sur l'art'', 1917 ====
{{citation|citation=&lt;poem&gt;L'homme est sale, il tue les animaux, les plantes, ses frères, il querelle, il est intelligent, parle trop, ne peut pas dire ce qu'il pense. 
Mais l'artiste est un créateur : il sait travailler une forme qui devient organique. Il décide. Il rend l'homme meilleur. Soigne le jardin des intentions, ordonne.&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Article|titre=Note 2 sur l'art|auteur=[[Hans Arp]]|publication=Dada|numéro=2|date=Décembre 1917|page=2}}


==== [[Guy de Maupassant]], ''La Vie errante'', 1890 ====
''' La Côte italienne '''
{{citation|citation=&lt;poem&gt;Quand on pénètre dans ces demeures magnifiques, odieusement peinturlurées par les descendants de ces grands citoyens de la plus fière des républiques, et qu’on compare le style, les cours, les jardins, les portiques, les galeries intérieures, toute la décorative et superbe ordonnance, avec l’opulente barbarie des plus beaux hôtels du Paris moderne, avec ces palais de millionnaires qui ne savent toucher qu’à l’argent, qui sont impuissants à concevoir, à désirer une belle chose nouvelle et à la faire naître avec leur or, on comprend alors que la vraie distinction de l’intelligence, que le sens de la beauté rare des moindres formes, de la perfection des proportions et des lignes, ont disparu de notre société démocratisée, mélange de riches financiers sans goût et de parvenus sans traditions.&lt;/poem&gt;|précisions=Il est ici question de la ville de Gênes.}}
{{Réf Livre|titre=La Vie errante|auteur=[[Guy de Maupassant]]|éditeur=P. Ollendorff|année=1890|page=34|section=La Côte italienne}}


==== [[Wilkie Collins]], ''La dame en blanc'', 1860 ====
{{citation|citation=&lt;poem&gt;— Dire qu'il existe des gens pour trouver cela pittoresque ! dit sir Percival. Moi, je déclare que c'est une faute dans la propriété d'un gentleman. Au temps de mon grand-père, le lac venait jusqu'ici, et voyez maintenant ! Je voudrais le drainer et y faire des plantations. Mon régisseur, un idiot superstitieux, prétend que le lac possède un mauvais sort comme la mer Morte. Qu'en pensez-vous, Fosco ? Cela ne semble-t-il pas être un endroit rêvé pour un meurtre ?
— Mon bon Percival ! s'exclama le comte avec mépris. A quoi pense votre solide bon sens anglais! L'eau est trop peu profonde pour cacher le cadavre et le sable garderait la trace des pas du meurtrier. C'est au contraire le plus mauvais endroit que je connaisse pour un meurtre.
— Farceur ! Vous savez ce que je veux dire, s'écria sir Percival en riant. Le lieu désert... lugubre... Mais à quoi bon vous expliquer si vous ne comprenez pas !
— Et pourquoi pas ? répliqua le comte, puisque l'explication peut être donnée en deux mots ? Si un imbécile voulait commettre un meurtre, il choisirait votre lac sans hésiter. Mais ce serait le dernier endroit que choisirait un homme intelligent. C'est là, n'est-ce pas, ce que vous voulez dire ?&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Livre|titre=La dame en blanc|auteur=[[Wilkie Collins]]|partie=II|éditeur=Le Masque|collection=Labyrinthes|année=2010|année d'origine=1860|page=212|section=Suite du journal de Marian Halcombe|ISBN=978-2-7024-3501-4}}

==== [[Victor Hugo]], ''Les Misérables'', 1862 ====
{{citation|La pensée est le labeur de l’intelligence, la rêverie en est la volupté.}}
{{Réf Livre|titre=Les Misérables|auteur=[[Victor Hugo]]|éditeur=J. Hetzel et A. Quantin|année=1882|partie=IV|chapitre=1|page=71|s=}}
{{Choisie citation du jour|puce=*|année=2010|mois=février|jour=23|commentaire=|}}


==== [[Marie d'Agoult]], ''Nélida'', 1866 ====

{{Citation|citation=— Et pourquoi voulez-vous que je m'irrite de ce qui se fait, se dit et se pense, là où je ne me soucie pas d'être ? dit Ewald à Guermann dans une discussion souvent renouvelée depuis la soirée de la taverne. Que m'importe à moi, je vous prie, cette espèce de prison dorée que vous appelez le monde, quand je possède de droit divin la création tout entière, avec tout ce qu'elle renferme de visible à mon oeil et d'appréciable à mon intelligence ?}} 
{{Réf Livre|titre=Nélida|auteur=[[Marie d'Agoult]]|éditeur=Calmann-Lévy|année=2010|année d'origine=1866|page=287|partie=Quatrième partie|chapitre=XXVI|ISBN=978-2-7021-4127-4}}

==== [[Gabriele D'Annunzio]], ''Le Feu'', 1900 ====
{{Citation|citation=— C’est chose très singulière, Perdita, — dit-il en regardant les lointaines eaux pâles, où la marée descendante commençait à découvrir les bas-fonds noirâtres, — combien facilement le hasard vient en aide à notre fantaisie par le caractère mystérieux qu’il prête au concours de certaines apparences en rapport avec une fin imaginée par nous. Je ne comprends pas pourquoi les poètes s’indignent aujourd’hui contre la vulgarité de l’époque présente et se plaignent d’être nés trop tard ou trop tôt. J’ai la conviction que tout homme d’intelligence, aujourd’hui comme toujours, a le pouvoir de se créer dans la vie sa belle fable.}} 
{{Réf Livre|titre=Le Feu|auteur=[[Gabriele D'Annunzio]]|éditeur=La Revue de Paris|Traducteur=Georges Hérelle|année=1900|page=14|chapitre=I. L'épiphanie du feu}}

==== [[Virginia Woolf]], ''Les Vagues'', 1952 ====
{{citation|citation= Repu comme l'enfant qui a pris le sein, je suis maintenant libre de m'enfoncer, profondément, dans ce qui se passe, cette vie, omniprésente, générale. (Comme tout dépend, me dis-je, du pantalon ; une tête intelligente est totalement handicapée par un pantalon élimé).}}
{{Réf Livre|titre= Les Vagues|auteur= [[Virginia Woolf]]|éditeur= Gallimard|Collection= Folio classique|traducteur=Michel Cusin|année=2012|année d'origine=1931|page=157|ISBN=978-2-07-044168-6}}

==== [[Marc Lévy]], ''[[Et si c'était vrai...]]'', 2000 ====
{{citation|citation=Identifier le [[bonheur]] lorsqu’il est à ses pieds, avoir le courage et la détermination de se baisser pour le prendre dans ses bras... et le garder. C’est l’intelligence du cœur. L’intelligence sans celle du cœur ce n’est que de la logique et ça n’est pas grand-chose.}}
{{Réf Livre|titre=Et si c'était vrai...|auteur=[[Marc Lévy]]|éditeur=Robert Laffont|année=[[w:2000|2000]]|page=98|ISBN=2878217950}}


=== Presse ===
====  [[Charles-Augustin Sainte-Beuve]], ''Causeries du lundi''  ====
{{citation|citation=Homme d'étude et de pensée, détaché d'assez bonne heure des passions et n'ayant du moins jamais été entraîné par elles, il habita et vécut dans la fermeté de l'intelligence. Très bon dans le particulier, naturel et simple, il mérita d'être aimé de tout ce qui l'entourait ; mais, même dans ses parties les plus humaines, on retrouverait ce côté ferme, indifférent, une équité bienveillante et supérieure plutôt que la tendresse de l'âme.|précisions=Il est ici question de [[Montesquieu]].}}
{{Réf Livre|titre=Les lumières et les salons — Anthologie établie et présentée par Pierre Berès|auteur=[[Charles-Augustin Sainte-Beuve]]|éditeur=Hermann (éditeurs des sciences et des arts)|collection=Collection savoir : lettres|année=1992|année d'origine=|page=118|partie=[[Montesquieu]]|section=18 et 25 octobre. ''Causeries du lundi'', t. VII|ISBN=2-7056-6178-6}}

==== ''Littérature'', Enquête — ''Pourquoi écrivez-vous ?'', 1920 ====
{{citation|citation=
Le vrai des choses entré dans l'intelligence, l'objet fait esprit, devient communicable. }}
{{Réf Article|titre=Notre enquête — Pourquoi écrivez-vous ?|auteur=Louis Dimier|publication=Littérature|numéro=11|date=Décembre 1920|page=22}}


===== [[Albert Camus]], ''L'homme révolté'', 1951 ===
{{citation|citation=L'intelligence dans les chaînes perd en lucidité ce qu'elle gagne en fureur.}}
{{Réf Livre|titre=L'homme révolté|auteur=[[Albert Camus]]|éditeur=Gallimard|année=1985|page=57|partie=2 La révolte métaphysique|chapitre=La négation absolue|ISBN=978-2-07-032302-9|année d'origine=1951|collection=Folio/Essais}}


== Psychologie ==
===== [[Paul-Claude Racamier]], ''Les Schizophrènes'', 1980 ===
''' Préambule et divertimento '''
{{Citation|citation=&lt;poem&gt;''Persée part chez la Gorgone. Encore lui faut-il savoir le chemin. Sur le conseil d'Athéna il s'en alla demander l'adresse des Gorgones à leurs trois autres soeurs, les Grées. Et dès lors apparaît le thème du regard, car pour obtenir ces renseignements, Persée dérobe aux vieilles Grées l'unique oeil qu'elles se partagaient à elles trois.''
''Persée ne part pas non plus sans armes : des Nymphes il reçoit le casque d'Hadès, qui rend invisible ; d'Hermès il reçoit des sandales ailées et une serpe ; d'Athéna enfin il reçoit un bouclier de peau poli comme un miroir, et un conseil : celui de ne regarder Méduse que dans ce miroir.''
''Après un vol sans histoire, Persée trouva enfin Méduse. Il la voit dans le miroir qui réfléchit — qui réfléchit : au lieu de se laisser piéger par les paradoxes médusants, Persée réfléchit sur le paradoxe, utilisant à cet effet l'instrument confié par la déesse de l'intelligence. Dès cet instant-là, Méduse est perdue, son pouvoir est annulé : la voilà qui dort. Alors il lui coupe le cou.''&lt;/poem&gt;}} 
{{Réf Livre|titre=Les Schizophrènes|auteur=[[Paul-Claude Racamier]]|éditeur=Payot &amp; Rivages|collection=Petite bibliothèque Payot|année=2001|année d'origine=1980|page=33|partie=Préambule et divertimento|chapitre=|section=Persée en paradoxie|ISBN=978-2-228-89427-2}}

''' Schizogrammes '''
{{Citation|citation='''illusion''' ''Il ne faudrait quand même pas s'imaginer qu'un débile qui devient schizophrène soit pour autant intelligent.''}}
{{Réf Livre|titre=Les Schizophrènes|auteur=[[Paul-Claude Racamier]]|éditeur=Payot &amp; Rivages|collection=Petite bibliothèque Payot|année=2001|année d'origine=1980|page=197|partie=Schizogrammes|chapitre=|section=|ISBN=978-2-228-89427-2}}



''' De la pensée perverse au désordre de pensée '''
{{citation|&lt;poem&gt;Cette pensée qui déstabilise le mental, serait-ce une pensée véritablement paradoxale ? Pas du tout : le paradoxe déroute, mais il donne quand même à penser. Il peut se muer en humour. Pas la pensée perverse. En vérité elle ne fait qu’attraper le moi ; elle décourage, démobilise et démolit la compréhension dans son principe même. Ses deux anti-mamelles sont la créativité et l’intelligence. Serait-elle simplement sotte — Elle est pire : anti-intelligente.&lt;/poem&gt;}}
{{Réf Pub|nom=Pensée perverse et décervelage|date=1992|lieu=De la pensée perverse au désordre de pensée|source=[http://sites.google.com/site/archivesdetrait/liens-psy-sur-le-web/2-paul-racamier-1924-1996-wiki/2-paul-racamier-1992-pensee-perverse-et-decervelage]|parution=Trait pour trait ''Mouvement de travail et de recherche autour de la psychanalyse''|auteur=[[Paul-Claude Racamier]]}}

{{autres projets|w=Intelligence}}

[[Catégorie:Intelligence]]
[[Catégorie:Psychologie différentielle]]
[[Catégorie:Philosophie de l'esprit]]</text>
      <sha1>ph1886kcgfd87s8xyhxfa73khfceg0h</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>
